\apendice{Plan de Proyecto}

\section{Introducción}

A lo largo de este apéndice se va a presentar tanto la evolución temporal que ha seguido el proyecto durante su realización como aquellos aspectos de viabilidad que puedan afectar al trabajo si se desease continuar con él en un futuro.

\section{Planificación temporal}

En esta sección vamos a presentar un resumen de lo que ha sido la realización del proyecto. 

El desarrollo del proyecto se ha llevado a cabo mediante el uso de metodologías ágiles, realizando reuniones periódicas con los tutores para debatir sobre el desarrollo del trabajo y definir nuevos objetivos. Estas reuniones se han realizado, salvo excepciones, de manera bisemanal, y suponían el fin de un periodo de trabajo (\textit{sprint}) y el comienzo del siguiente. Durante estos encuentros, además, se presentaba el trabajo realizado durante la última iteración.

Con el fin de no expandir más de lo necesario este anexo, solo se presentará una breve descripción del trabajo realizado en cada sprint del proyecto. Información más amplia sobre cada uno de los hitos y/o tareas puede encontrarse en la sección \textit{Issues} del repositorio del proyecto, donde los hitos formarán un \textit{issue} y las tareas, así como conversaciones entre los miembros del proyecto, pueden verse recogidas dentro de dicho \textit{issue}.

\subsection{Sprint 1 [29/09/15-13/10/15]}

Partiendo de un estado de desconocimiento de la tecnología a utilizar durante el desarrollo, se ha invertido gran parte del tiempo en aprender el funcionamiento de Spark y la terminología del área de trabajo.

Igualmente, se realiza el despliegue de todos los materiales necesarios para el desarrollo. Algunos de ellos no fueron necesarios para iteraciones siguientes, como Python o Hadoop, y han sido eliminados más adelante. Además, el despliegue se realizó por duplicado, al encontrar problemas con la ejecución de Spark en el sistema operativo Windows.

Finalmente, se presentan dos pequeños programas (uno en Java y otro en Scala) para comprobar el funcionamiento de Spark y poder decidir el lenguaje a usar durante la etapa de desarrollo.

\subsection{Sprint 2 [13/10/15-29/10/15]}

Se selecciona Scala como lenguaje de programación y comenzamos a aprender las bases de dicho programa.

Como objetivo principal de este sprint se plantea realizar una comparativa entre el tiempo de ejecución entre Weka y Spark con el algoritmo Naive Bayes. Todo ello genera una serie de hitos, definidos en las líneas sucesivas.

Se busca una serie de conjuntos de datos con diferentes características de tamaño/número de atributos, que además cumplan una serie de condiciones, como la ausencia de valores nulos. A la mayoría de los conjuntos seleccionados, pese a todo, hubo que pre procesarlos para que pudiesen funcionar sin problemas con Spark.

Se genera una pequeña clase lanzadora en Spark para poder lanzar y medir nuestros experimentos. Del mismo modo se realizan pequeñas modificaciones en el código de Weka para poder realizar correctamente mediciones.

Además, el comienzo de la documentación fuerza al aprendizaje de \LaTeX.

Finalmente, se termina el sprint con la entrega del algoritmo en Scala utilizado para las mediciones y un informe con la explicación, resultados y conclusiones de la comparación entre Weka y Spark.

\subsection{Sprint 3 [29/10/15-19/11/15]}

A partir de este momento comenzamos a centrarnos en otro de los objetivos principales del proyecto: la implementación de algoritmos de selección de instancias.
 
Se implementa una primera versión del LSHIS y se generan diferentes métodos para realizar labores como la lectura de datos. Es la primera implementación con cierta complicación que realizamos tanto en Scala como para Spark, por lo que este hito ya se plantea con una carga de trabajo importante.

Al final del sprint contamos con una implementación de una primera versión funcional del algoritmo LSHIS.

\subsection{Sprint 4 [19/11/15-10/12/15]}

Se reestructura todo el código de la iteración anterior, creando nuevos paquetes, clases y relaciones de herencia. Además, se empieza a utilizar herramientas para el control estático de la calidad del código, lo que fuerza algunos cambios para adaptarnos a los estándares fijados.

El propio algoritmo LSHIS sufre una mejora, permitiendo ahora ejecutarlo con uno o varios componentes OR.

Se comienza la implementación del algoritmo DemoIS, pero queda suspendida a la espera de contar con una implementación paralela del algoritmo \textit{k}-Nearest Neighbors (\textit{k}NN).

Igualmente frenada por esta espera del algoritmo \textit{k}NN, se plantea una comparación entre nuestra implementación LSHIS y la ya realizada en Weka, que nunca llega a producirse dentro de este sprint.

Se crea una máquina virtual con todos los materiales necesarios para el despliegue y distribución sencilla de nuestra aplicación.

Al finalizar este sprint contamos con una versión mejorada del algoritmo LSHIS, una mejor estructuración de nuestro código y un entorno para la fácil distribución de nuestro trabajo.

\subsection{Sprint 5 [10/12/15-22/12/15]}

Se implementa de manera completa el algoritmo DemoIS. Esto obliga a la creación de  componentes como el algoritmo \textit{k}NN, cuya implementación paralela no pudimos conseguir.

Se realizan pruebas sobre nuestro algoritmo LSHIS. Dichas pruebas generan un número considerable de problemas y, finalmente, cuando conseguimos realizar las mediciones, éstas arrojan malos resultados.

La máquina virtual sufre modificaciones para facilitar la ejecución del proyecto dentro de la misma.

Tras el sprint, podemos mostrar un nuevo algoritmo de selección de instancias y una máquina virtual mejor preparada para permitir la ejecución del proyecto.

\subsection{Sprint 6 [22/12/15-08/01/16]}

Se realiza una primera implementación de la interfaz gráfica que acaba por afectar a prácticamente la totalidad de la biblioteca, creando nuevas clases, métodos y ocasionando algún cambio en el flujo del programa.

Las pruebas sobre nuestros algoritmos siguen siendo problemáticas y continuamos trabajando sobre ello. Durante este periodo se encuentran una serie de errores que afectaban a la manera en la que medíamos el tiempo de ejecución, así como unos errores en los algoritmos de Weka con los que intentábamos comparar nuestros resultados.

Finalmente, comenzamos a estudiar como lanzar nuestra ejecución en algún servicio de computación en la nube, pero no llegamos a finalizar la tarea al considerar más prioritario acabar con los problemas descritos anteriormente.

Por lo tanto, al terminar esta etapa contamos con una nueva manera de ejecutar nuestra aplicación (mediante la interfaz gráfica) y una serie de errores importantes corregidos, tanto en nuestra aplicación como en la librería de Weka facilitada.

\subsection{Sprint 7 [08/01/16-25/01/16]}

Se realiza una nueva iteración sobre nuestra implementación de los algoritmos, esta vez centrada en mejorar el tiempo de ejecución de los mismos, que continua siendo muy elevado con respecto a Weka. Es algo que se resolverá en este sprint.

Habiendo solventado todos los problemas, comenzamos, de nuevo, a realizar pruebas sobre el rendimiento de nuestro trabajo.

Igualmente, iniciamos otra tarea que había quedado suspendida, el despliegue del proyecto en un clúster real, lanzándolo finalmente en dos servicios diferentes: Google Cloud Dataproc \cite{dataprocSoft} y un servicio clúster al que tiene acceso la Universidad de Burgos.

Durante este periodo también se trabaja en una gran refactorización del código, cuya calidad había disminuido considerablemente con todos los cambios introducidos en el sprint anterior.

Al finalizar esta iteración contamos con unos algoritmos que han demostrado funcionar correctamente y los resultados de una serie de comparativas que hemos realizado entre nuestras implementaciones y las proporcionadas para la librería Weka.

\subsection{Sprint 8 [25/01/16-05/02/16]}

Entre este periodo y el anterior, se mantienen una serie de ejecuciones de nuestros algoritmos en el servicio clúster al que tenía acceso la universidad, pero acaban cancelándose por problemas con los nodos.

Se realizan modificaciones en el código en vista a mejorar su calidad o corregir algún comportamiento indeseado ocasionado por algunas modificaciones en la iteración anterior.

Para terminar, se prepara la versión final de todos los materiales necesarios para la presentación del proyecto al finalizar este último sprint.


\section{Estudio de viabilidad}

El trabajo presentado a lo largo de este proyecto podría enfocarse de dos maneras distintas en esta sección: por un lado, podemos hablar de la viabilidad de los algoritmos implementados. Por otro, de las bases que este proyecto podría sentar para construir una librería con algoritmos de selección de instancias que corran en paralelo.

Sobre el primer punto, la viabilidad de los algoritmos, podemos basarnos en los estudios realizados (presentados en el anexo \ref{anexo:Pruebas}) para concluir que, aunque una de nuestras implementaciones (LSHIS) no aporta una gran mejoría en cuanto a tiempo de ejecución se refiere, la otra (DemoIS) puede llegar fácilmente a mejorar los tiempos de respuesta de su predecesora. Además, ambos algoritmos están pensados para su ejecución sobre grandes conjuntos de datos, algo que no pueden soportar las versiones anteriores de estos algoritmos y que nos proporciona una ventaja fundamental en un ambiente donde cada vez existen un mayor número de datos que analizar.

Sobre el proyecto como una base para formar una librería, supondría, no solo trabajar en un área en continua expansión, sino comenzar en un momento en el que no existen muchas otras aplicaciones similares que trabajen con Spark. Todo esto nos proporciona una gran flexibilidad para orientar el proyecto a donde se estime conveniente.

Finalmente, es interesante referirse también al posible futuro de la tecnología en la que se basa el proyecto: Spark.

Aunque Apache Spark es una librería cuya versión inicial se presentó a mediados de 2014, ha gozado de buena acogida desde entonces, siendo actualmente uno de los proyectos mejor valorados de la fundación Apache Software Foundation y uno de los más activos \cite{ApacheContributions}. Igualmente, podemos observar en la gráfica \ref{fig:img/anexo/spark_StackOverflow} como el interés por esta tecnología ha crecido en un corto periodo de tiempo hasta equipararse al nivel de muchas de las soluciones ya existentes en el mercado. Nos encontramos, por lo tanto, operando con una tecnología que promete seguir desarrollándose gracias a la aceptación con la que ha sido recibida.

\imagen{img/anexo/spark_StackOverflow}{Evolución del interés por Apache Spark en la plataforma Stack Overflow \cite{SparkAnalysisRedMonk}.}


\subsection{Viabilidad económica}

Aunque este proyecto nunca ha sido enfocado a un aspecto de comercialización inmediata, podemos ver un escenario favorable en el sentido económico.

La minería de datos es un ámbito del que se espera rápida y fuerte expansión. Podemos observar en la gráfica \ref{fig:img/anexo/Forbes_big_data} como la intención de muchas de las empresas es la de continuar apostando por la inversión en minería de datos, que ha llegado a convertirse en una prioridad para una gran cantidad de empresas de sectores muy diversos \cite{forbesBigData}.

\imagen{img/anexo/Forbes_big_data}{Interés de las empresas por apostar por el Big Data (2014) \cite{forbesBigData}.}

Un campo en expansión puede proporcionarnos un buen terreno para obtener la rentabilidad económica, pero para ello necesitamos contar con alguna ventaja competitiva que nos permita diferenciarnos del competidor. Podemos destacar la modernidad de la tecnología utilizada, que, al estar enfocada al llamado \textit{big data}, consigue realizar tareas que soluciones anteriores no podían resolver en un tiempo prudencial. Además, dentro del tipo de software que oferta esta posibilidad, podemos destacar de Spark la capacidad para gestionar la memoria y agilizar con ello las operaciones realizadas.

En referencia a los servicios sobre los que ejecutar nuestra aplicación, nos encontramos en un punto en el que no es necesario contar con una enorme inversión inicial para hacerse con todo el hardware necesario (clúster con varios nodos, gran capacidad de memoria RAM, etc.). Actualmente, estos servicios pueden contratarse a empresas que ya cuentan con todos los recursos (tales como Google y su servicio Google Cloud), pagando solo por el uso que hacemos de ellos, lo que abre todavía más el mercado de empresas que podrían permitirse el uso de un clúster para ejecutar tareas de minería de datos.

\textbf{Clientes objetivo y licencias de distribución}

Aunque, como se ha mencionado, nunca se ha tenido en mente enfocar este producto a ningún aspecto de comercialización concreto, podemos distinguir dos grupos de clientes sobre los que podría trabajarse:

\begin{itemize}
\item \textbf{Educación e investigación:} Al igual que otras alternativas existentes en el mercado (como Weka \cite{WekaSoft} o KEEL \cite{KEELSoft1, KEELSoft2}), nuestro proyecto podría abordar el área de la educación desde una nueva perspectiva: la creación de una librería de algoritmos de minería de datos paralelos.

En esta situación, se distribuiría el producto utilizando la licencia GNU GPL (\textit{GNU General Public License}), por la ventaja que esto podría proporcionar para estudiar, modificar o distribuir nuevos materiales a partir de nuestro producto. Además, este tipo de licencia garantizaría que cualquier material generado como una iteración del proyecto siga manteniendo la misma licencia y, por lo tanto, pueda seguir siendo útil en el área de la educación.

\item \textbf{Empresas que manejen grandes volúmenes de datos:} Aunque la minería de datos es algo que parece estar cogiendo fuerza en muchas áreas, nuestra ventaja competitiva reside en la capacidad para tratar problemas de \textit{big data} (grandes conjuntos de datos) de manera eficiente. Es por ello que nuestro objetivo deberían ser aquellas organizaciones, por lo general de gran tamaño, que tengan el problema de tratar con tal cantidad de datos.

En este supuesto, el proyecto podría orientarse para actuar como una capa intermedia entre la empresa y un servicio de computación de la nube. Por las características ya mencionadas de estos servicios de computación, nuestro producto debería ofrecerse de manera que el usuario adquiriese derecho a uso por un periodo de tiempo limitado, pudiendo renovar o cancelar la suscripción pasado ese tiempo y haciendo más asequible el precio final. Cabe destacar que esta es una situación que el trabajo presentado, más orientado a la investigación, no está preparado para afrontar en la etapa actual, por lo que no se teorizará más sobre el posible desarrollo económico.

\end{itemize}

\subsection{Viabilidad legal}

En lo que se refiere a aspectos legales, este trabajo no se encuentra en problemática con ningún aspecto que pudiese considerarse de dudosa o nula legalidad, dado que se ha centrado en la implementación y pruebas de diferentes algoritmos.

Con respecto a la minería de datos, el problema más cuestionable es la protección de los datos analizados y la privacidad que se puede ofrecer  si dichos datos hacen referencia a una persona o entidad concreta. Sin embargo, en su estado actual, nuestra aplicación no gestiona ni tienen interés en gestionar ningún aspecto de este terreno. 



